V následující podkapitole si představíme jak vypadá architektura finální implementace viz. obrázek 4.2., dále i ukázky kódu, použité technologie, balíčky a knihovny.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\resizebox{15cm}{!}{\includegraphics{images/actual.png}}
		\caption{Aktuální architektura aplikace}
	\end{center}
\end{figure}

Při implementaci jsem byl donucen aplikaci rozdělit na frontend a backend, což bylo způsobeno tím, že se na frontendu s obrázky nepracuje moc dobře. Bylo mi tedy doporučeno zpracovávat obrázky na backendu. Mimo jiné si myslím, že zpracování složitějších algoritmů je na backendu rychlejší než na frontendu.

\subsection{Frontend}
V rámci frontendové části aplikace jsem ve finální implementaci využil technologií \textit{HTML}, \textit{CSS} a \textit{JavaScript}. Přičemž \textit{HTML} a \textit{CSS} slouží k vizualizaci webové stránky a \textit{JavaScript} reaguje na požadavky uživatele, v podobě posílání žádostí (angl. \textit{request}) na \textit{\textbf{backend}} (server), který posílá zpět odpovědi (angl. \textit{response}). Na základě těchto odpovědí se následně aktualizuje obsah na webové stránce. Nyní si na části kódu ukážeme jak taková komunikace vypadá: 

\begin{lstlisting}
const onClickEncrypt = () => {
	const inputText = document.getElementById('input').value;
	const key = document.getElementById('inputKey').value;
	const cipher = document.getElementById('cipher').value;
	const mode = document.getElementById('mode').value;
	
	fetch("http://localhost:3000/encrypt", { // send data to route
		method: "post",
		body: JSON.stringify({
			inputText,
			key,
			cipher,
			mode,
	}),
		headers: {
			'Content-Type': 'application/json',
		},      
	}).then(res => {
		return res.json(); // data from route
	}).then(json => {
		document.getElementById('Output').value = json.output; // update
	});
}
\end{lstlisting}

Metoda \textit{onClickEncrypt()} se spustí pokud uživatel klikne na tlačítko zašifrovat. Metoda si do lokálních proměnných uloží potřebná data, která získá z příslušných \textit{DOM} elementů. Poté se zavolá metoda \textit{fetch()}, která provede tzv. \textit{\textbf{API}} volání neboli komunikaci se serverem. V metodě \textit{fetch()} se lokální proměnné uloží do \textit{JSON}u, který se odešle na server, kde dojde ke zpracování dat. Následně se zpracovaná data posílají zpět, opět v podobě \textit{JSON}u a dochází k aktualizaci obsahu webové stránky.

\subsection{Backend}
V rámci backendové části aplikace jsem ve finální implementaci využil technologií \textit{JavaScript}, s tím spojený \textit{Node.js}\footnote{https://nodejs.org/en/} a \textit{Python}. Přičemž \textit{JavaScript} slouží ke zpracování dat, které jsou obdrženy z frontendu a odesílání odpovědí. \textit{Node.js} poskytuje správce balíčků (\textit{NPM}) a slouží jako prostředí, na kterém běží server, což zajišťuje \textit{\textbf{framework}} \textit{express}\footnote{https://www.npmjs.com/package/express}. Dále používám balíčky \textit{cors}\footnote{https://www.npmjs.com/package/cors} a \textit{body-parser}\footnote{https://www.npmjs.com/package/body-parser}. \textit{Python} slouží ke zpracování a vytváření obrázků. Nyní si na části kódu ukážeme jak vypadá komunikace s frontendem pomocí \textit{API}:

\begin{lstlisting}
router.post('/encrypt', (req, res) => {
	const data = req.body;
	let output;
	
	if (data.inputText && data.key) {
		if (data.mode === 'ecb') {
			const mode = new ECB(data.inputText, data.key, data.cipher);
			output = gf.blockToText(mode.Encrypt()); //returns CT
		} else if (data.mode === 'cbc') {
			const mode = new CBC(data.inputText, data.key, data.cipher);
			output = gf.blockToText(mode.Encrypt()); //returns CT
		} else {
			output = 'Invalid option.';
		}   
	}
	
	res.json({
		output,
	});
});
\end{lstlisting}

Metoda \textit{router.post()} si do lokální proměnné uloží data, které získá z frontendu. Na základě dat vyhodnotí podmínku a buď zavolá konstruktor režimu a provede se proces šifrování, jehož výstup se uloží do proměnné \textit{output}, nebo se uloží chybový řetězec. Poslední metoda \textit{res.json()} odesílá odpověď na frontend, v podobě \textit{JSON}u, která obsahuje hodnotu proměnné \textit{output}.
\\\\
Dále si představíme jak fungují a vypadají stěžejní třídy, které se používají ke zpracování dat.

\subsubsection{Třída globálních funkcí}
Třída globálních funkcí (class \textit{GlobalFunc}) slouží jako pomocník pro všechny ostatní třídy nebo scripty. Obsahuje metody, které se opakovaně používají. Jsou to různé druhy modulárních operací (sčítání, odčítaní, násobení), rotování bitů, čtení CSV souborů, převody mezi číselnými soustavami, mapovací funkce a další. Důležitou funkcí pro šifrování a dešifrování textu je zde metoda, která mapuje znaky (angl. \textit{character}) na pole binárních hodnot a obráceně. K tomu využívá asociativní pole \textit{alphabet}, kde \textit{alphabet[key] = value}, přičemž všechny hodnoty (angl. \textit{value}) odpovídají unikátní binární hodnotě, takže můžeme používat i metodu, která funguje na způsob \textit{alphabet[value] = key}, kde klíč (angl. \textit{key}) odpovídá znaku. Tuto abecedu jsem si vytvořil sám a obsahuje 2\textsuperscript{8} položek, protože každý znak je reprezentovaný osmi bity. Osm bitů jsem si vybral na základě velikosti bloku používaných šifer, takže není potřeba řešit \textit{\textbf{doplnění}} (angl. \textit{padding}) bloku.
\newpage
Ukázka používané abecedy:

\begin{lstlisting}
const alphabet = {
	'a': '00000000',
	'b': '00000001',
	'c': '00000010',
	'd': '00000011',
	.
	.
	.
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Třídy šifer}
Všechny šifry mají podobnou strukturu. Skládají se z vlastností (angl. \textit{properties}), jimiž jsou například instance třídy \textit{GlobalFunc}, šifrovací klíč nebo podklíče. Dále je konstruktor třídy, kde se vlastnostem přiřazují hodnoty. Poté následují metody, které jsou společné pro všechny šifry, jimiž jsou \textit{keySchedule()}, \textit{Encrypt()} a \textit{Decrypt()}. Nakonec jsou metody specializované pro danou šifru. Příkladem můžou být metody \textit{SubByte()}, \textit{ShiftRows()} a \textit{MixColumns()}, které používá pouze šifra \textit{AES} a žádná jiná.
\\\\
Obecná ukázka jak vypadají třídy šifer:

\begin{lstlisting}
Class Cipher = {
	//Properties
	key;
	gf;
	subkeys;
	
	constructor(key) {
		this.key = key;
		this.gf = new GlobalFunc();
		this.keySchedule();
	}
	
	keySchedule() {
		//Compute subkeys used in encryption/decryption
	}
	
	Encrypt(block) {
		//Encryption process for one block
	}
	
	Decrypt(block) {
		//Decryption process for one block
	}
	
		
	/*
		Other specialized methods used only by this cipher
	*/
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Třídy režimů}
Všechny režimy mají stejnou strukturu. Vlastnosti jsou například instance třídy \textit{GlobalFunc}, instance vybrané šifry, vstupní data (otevřený/šifrovaný text), velikost jednoho bloku, popřípadě inicializační vektor nebo čítač. V konstruktoru třídy se opět vlastnostem přiřazují hodnoty na základě předaných argumentů. Nakonec jsou metody \textit{Encrypt()} a \textit{Decrypt()}. V obou metodách se nejprve vstupní data rozdělují na bloky, které následně vstupují do procesu šifrování nebo dešifrování podle vybrané šifry.
\\\\
Obecná ukázka jak vypadají třídy režimů:

\begin{lstlisting}
Class Mode = {
	//Properties
	gf;
	algorithm;
	input;
	blockSize;
	initVector;
	
	constructor(binaryArray, key, cipher) {
		this.gf = new GlobalFunc();
		this.input = binaryArray;
		this.blockSize = 64;
		this.initVector = ‭D4ACE3782925975B‬;
		if (cipher === 'DES') {
			this.algorithm = new DES(key);
		} else if (cipher === 'AES') {
			this.algorithm = new AES(key);
			this.blockSize = 128;
			this.initVector = ‭D4ACE3782925975B‭D4ACE3782925975B‬;‬
		}
	}

	Encrypt() {
		//Divide input data to blocks
		//Encryption process by selected cipher
		return ciphertext;
	}
	
	Decrypt() {
		//Divide input data to blocks
		//Decryption process by selected cipher
		return plaintext;
	}
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Zpracování obrázků}
Právě kvůli zpracování obrázků jsem musel aplikaci rozdělit na frontend a backend, protože pouze na frontendu nelze obrázek převést na pole bytů. Použil jsem tedy \textit{Node.js}, kde využívám balíčky \textit{jimp}\footnote{https://www.npmjs.com/package/jimp} a \textit{image-js}\footnote{https://www.npmjs.com/package/image-js}. První zmíněný používám pro zmenšení nebo zvětšení a uložení obrázku s barevnou hloubkou 32 bitů (RGBA). Druhý používám pro zmenšení/zvětšení, převedení do černobílé a uložení obrázku s barevnou hloubkou 8 bitů. Zmenšování obrázku u obou balíčků probíhá tak, že se nejprve zmenší jeden rozměr a zachová se poměr stran a poté se změní druhý, takže dochází k lehké deformaci.
\\\\
Použití knihovny \textit{image-js}:
\begin{lstlisting}
// 8bit image
async function execute() {
	let image= await Image.load(img.base64);
	
	let grey=image
	.grey()
	.resize({ height: 152 , width: 500});
	
	return grey.save('filePath');
}
\end{lstlisting}

Použití knihovny \textit{jimp}:
\begin{lstlisting}
// RGBA image
Jimp.read(base64Buffer)
	.then(async (image) => {
		image.resize(500, 152);
		await image.writeAsync('filePath');
\end{lstlisting}
Bohužel jsem po čase zjistil, že ani v \textit{Node.js} nemůžu obrázek reprezentovat pomocí pole bytů. Začal jsem tedy hledat jinou variantu. Bylo mi doporučeno použít jinou technologii, která mi to umožní, v rámci jednoduchého scriptu, který budu volat právě pomocí \textit{Node.js}. Po krátké rešerši jsem se rozhodl pro \textit{Python} a knihovny \textit{Pillow}\footnote{https://pillow.readthedocs.io/en/stable/} a \textit{NumPy}\footnote{https://numpy.org}.
\\\\
Ukázka scriptu:

\begin{lstlisting}
import PIL.Image as Image
import numpy as np

def imageToByteArray():
	im = Image.open('filePath')
	data = np.asarray(im)
	a = [data.ravel()] // from ND array to 1D array
	np.savetxt('filePath', a, delimiter=",", fmt='%d')

imageToByteArray()
\end{lstlisting}

V ukázce importuji zmíněné knihovny a definuji funkci \textit{imageToByteArray()}. Funkce otevře obrázek, který pomocí funkce \textit{np.asarray()} převede na N-rozměrné pole bytů. V dalším kroku je pole převedeno na jednorozměrné pole a uloženo do CSV souboru.
\\\\
Ukázka scriptu:

\begin{lstlisting}
import PIL.Image as Image
import numpy as np

def bytesToImage():
	data = np.genfromtxt('filePath', delimiter=',', dtype=int)
	a = np.array(np.reshape(data, (N,M)), dtype='<u1') // N x M image shape
	b = a.tobytes()
	image = Image.frombytes('L', (M,N), b, 'raw')
	image.save('filePath','PNG')

bytesToImage()
\end{lstlisting}

V ukázce opět importuji zmíněné knihovny a definuji funkci \textit{bytesToImage()}. Funkce načte data z příslušného CSV souboru. Funkcí \textit{np.array()} se z načtených dat vytvoří nové pole. Pomocí funkce \textit{np.reshape()} si určíme rozměr pole, nejčastěji 2D (černobílé) nebo 3D (barevné). Funkce \textit{tobytes()} převede decimální hodnoty na byty a nakonec se pomocí funkce \textit{frombytes()} vytvoří obrázek, který se uloží.